[救人一命]為你身邊情緒不穩既人進行心理急救

From Facebook: 隨行醫生Dr Care

Do - 實施心理急救的指引
1. 首先禮貌地觀察，不打擾。接著，詢問簡單且尊重的問題，決定你可以如何協助。
2. 通常，最佳的接觸方式是提供實際協助（食物、水、毯子）。
3. 只在你已經觀察過情境、個體、或家庭，判定接觸可能不致唐突或干擾時，才開始首次接觸。
4. 做好準備，倖存者可能避免接觸你或情緒氾濫。
5. 靜靜地慢慢地說話。保持耐心、有回應、且敏感。用簡單、具體的詞語，不用專業術語。
6. 若倖存者想說話，做好傾聽的準備，重點放在他們想告知什麼、以及你能如何協助。
7. 指認倖存者為了維持安全與達到目前情況所作的行為。
8. 給予直接處理倖存者當前目標的資訊，依需要予以重複澄清。
9. 提供正確且合乎對方年齡的資訊。
10. 謹記心理急救的目標是減輕不適感、協助處理目前需求、及促進適應性功能的運作，而非引出創傷經驗與失落的細節。

Don’t - 應該避免的一些行為
1. 不對倖存者目前或先前的遭遇作假定，不要假定所有經歷災難者都會產生創傷。
2. 不疾病化。基於遭遇災難者的經歷，多數急性反應是可以理解與預期的。
3. 不要將反應稱為「症狀」，或是用「診斷」、「疾病」或「疾患」等字眼。
4. 不要用上對下或施惠的態度對待倖存者，或聚焦在他／她的無助、軟弱、錯誤、或失能情況。相反地，聚焦在個體在災難當時或現在從事的有效行為，或可能幫到其他有需要者的行為。
5. 不要假定所有倖存者都想談話或需要和你談話。通常，僅僅支持與靜靜的存在，便能協助倖存者感到較為安全與較能因應。
6. 不要像「任務簡報（debriefing）」一般詢問經歷細節。
7. 不要臆測或提供可能錯誤的資訊。如果你無法回答倖存者的問題，盡力可能了解事實。

資料來源：心理急救操作手冊 National Child Traumatic Stress Network and National Center for PTSD, Psychological First Aid: Field Operations Guide, 2nd Edition. July, 2006

pish